---
title: "Daftar Dokumentasi Free Software Khusus Desain (Lengkap)"
date: 2020-12-12T22:09:20+07:00
image: media/blog/daftar-dokumentasi-free-software-khusus-desain-lengkap.png
opengraph:
  image: media/blog/daftar-dokumentasi-free-software-khusus-desain-lengkap.png
# post type (regular/featured)
type: "regular"
description: "Daftar dokumentasi perangkat lunak bebas, baik resmi dan tidak resmi yang patut dicoba."
author: "LangitKetujuh ID"
categories:
  - software
  - pattern
  - mockup
tag:
  - inkscape
  - gimp
  - krita
  - kdenlive
draft: false
---

Banyak sumber referensi belajar desain yang bisa didapatkan selain dari menonton video youtube atau mengikuti e-course. Misalnya menggunakan belajar dari panduan dokumentasi. Berikut daftar dokumentasi resmi dan tidak resmi yang patut dicoba.

## Inkscape

#### Readthedocs Inkscape

Kelebihan dokumentasi dengan readthedocs ini dapat diunduh versi luringnya (offline). Berupa pdf, epub, atau html. Sehingga bisa dibaca tanpa memerlukan koneksi internet.

{{< figure src=/media/blog/readthedocs-inkscape.webp alt="readthedocs inkscape" link="https://inkscape-manuals.readthedocs.io/en/latest/" target="_blank">}}

#### Inkscape Wiki

Inkscape wiki menjelaskan begitu detail tentang inkscape, baik untuk pengguna mauun untuk developer yang ingin mengembangkan inkscape.

{{< figure src=/media/blog/inkscape-wiki.webp alt="Inkscape Wiki" link="https://wiki.inkscape.org/wiki/index.php/Inkscape" target="_blank">}}

#### Inkscape Learn

{{< figure src=/media/blog/inkscape-learn.webp alt="Inkscape Learn" link="https://inkscape.org/learn/" target="_blank">}}

#### Inkscape Tavmjong Bah

Buku ini tersedia untuk PDF/offline dan online. Merangkum inkscape versi 0.92. Cukup lengkap yang dipandu dari ringkasan dahulu, ke teknis, lalu menuju ke kesimpulan.

{{< figure src=/media/blog/inkscape-tavmjong-bah.webp alt="Inkscape Tavmjong Bah" link="http://tavmjong.free.fr/INKSCAPE/MANUAL/html/" target="_blank">}}

## GIMP

### GIMP Docs

Dokumentasi resmi dari GIMP ditulis secara detail. Mulai dari penjelasan raster, pemasangan gimp, teknis, tips dan trik, hingga penelasan ekstensi.

{{< figure src=/media/blog/gimp-docs.webp alt="GIMP Docs" link="https://www.gimp.org/docs/" target="_blank">}}

## Blender

### Blender Docs

Blender dokumentasi ini sangat kompleks panduannyaa. Benar-benar lengkap. Tak hanya itu, panduan tersebut dibuat untuk pengguna dan developer. Pengguna bisa membaca sederet panduan modelling, grease pencil, animasi, rendering, komposisi, video editing dan lain-lain.

{{< figure src=/media/blog/blender-docs.webp alt="Blender Docs" link="https://docs.blender.org/" target="_blank">}}

## Krita

### Krita Docs

{{< figure src=/media/blog/krita-docs.webp alt="Krita Docs" link="https://docs.krita.org/en/index.html" target="_blank">}}

## Kdenlive

### Kdenlive Userbase

Dokumentasi pengguna kdenlive resmi ini cukup lengkap. Tetapi masih dibutuhkan kontributor dokumentasi.

{{< figure src=/media/blog/kdenlive-userbase.webp alt="Kdenlive Userbase" link="https://userbase.kde.org/Kdenlive/Manual" target="_blank">}}


### Kdenlive Flossmanual

Menelaskan secara lengkap, namun dalam satu halaman penuh. Jadi sedikit kurang nyaman ketika dibaca.

{{< figure src=/media/blog/kdenlive-flossmanual.webp alt="Flossmanual Kdenlive" link="https://en.flossmanuals.net/kdenlive/_full/" target="_blank">}}

## Scribus

### Scribus Wiki

{{< figure src=/media/blog/scribus-wiki.webp alt="Scribus Wiki" link="https://wiki.scribus.net/canvas/Scribus" target="_blank">}}

### Scribus Flossmanual

{{< figure src=/media/blog/scribus-flossmanual.webp alt="Scribus Flossmanual" link="http://write.flossmanuals.net/scribus/introduction/" target="_blank">}}

### Scribus Tutorial (forum)

{{< figure src=/media/blog/scribus-tutorial.webp alt="Scribus tutorial (forum)" link="https://forums.scribus.net/index.php/board,11.0.html" target="_blank">}}

## Godot

### Godot Docs

{{< figure src=/media/blog/godot-docs.webp alt="Godot Docs" link="https://docs.godotengine.org/en/stable/index.html" target="_blank">}}

## Opentoonz

### Opentoonz Docs

{{< figure src=/media/blog/opentoonz-docs.webp alt="Opentoonz Docs" link="https://opentoonz.readthedocs.io/en/latest/" target="_blank">}}

## Raw Therapee

### Rawpedia by Rawtherapee

{{< figure src=/media/blog/rawpedia-by-rawtherapee.webp alt="Rawpedia by Rawtherapee" link="https://rawpedia.rawtherapee.com/Main_Page" target="_blank">}}

## DigiKam

### Digikam Docs

{{< figure src=/media/blog/digikam-docs.webp alt="Digikam Docs" link="https://www.digikam.org/documentation/" target="_blank">}}

### Digikam Handbook

{{< figure src=/media/blog/digikam-handbook.webp alt="DigiKam Handbook" link="https://docs.kde.org/trunk5/en/extragear-graphics/digikam/index.html" target="_blank">}}

## GMIC (Plugin)

### GMIC Reference

{{< figure src=/media/blog/gmic-reference.webp alt="GMIC Reference" link="https://gmic.eu/reference/index.html" target="_blank">}}

## Penutup

Perlu diketahui, dokumentasi resmi adalah panduan sempurna bagi pemula untuk belajar dasar. Banyak detail-detail yang tidak diketahui oleh banyak orang yang padahal sudah jelas ada disana semua. Belajar dari dokumentasi ini juga penting, karena investasi waktu lebih sedikit dari pada belajar melalui video tutorial. Meskipun video tutorial memang mempunyai kelebihan sendiri terkait bisa memvisualisasikan secara langsung.

_Barakallahu fiikum._
